---
author: mgalves
comments: true
date: "2006-06-08T16:58:00Z"
slug: linux-shell-mao-na-roda
tags:
- Ferramentas
- Linguagens de Programação
- Linux
- Perl
- Python
- Shell
theme:
  name: twitter
title: '[Linux Shell] Mão na roda'
wordpress_id: 68
---

Nos últimos meses eu andei processando e extraindo dados  de algumas centenas de milhares de arquivos de genética. Na maioria dos casos eu uso Perl ou Python para fazer o processamento mais pesado e gerar arquivos de resumo...relatórios simplificados: em geral, um conjunto de colunas. Eu costumava fazer o processamento final desses  relatórios em programas de planilha como Excel ou OpenOffice. Mas  graças a alguns hackers jedi que trabalham comigo eu aprendi alguns truques velhos conhecidos dos usuários antigos de linux,  e antes de abrir esses programas, eu vejo se eu consigo extrair as informações   necessárias usando os programinhas utilitários do Shell do  Linux. É incrível a quantidade de pequenos utilitários de linha de comando que executam tarefas muito simples e que podem ser uma mão na roda (isso sem mencionar awk e sed..mas aí já complica). Como eu sou um mero iniciante na arte de processamento simples de texto em  shell, conheço apenas alguns que vou citar aqui. Se conhecer outros, let me know :-)



	
  * cut : pega um arquivo contendo colunas separadas por algum delimitador (tipo csv) e extrai uma ou mais colunas.
Por exemplo cut -f1,2 -d" " meuarquivo  extrai as colunas 1 e 2 do arquivo  meuarquivo cujas colunas estão delimitadas por espaços.

	
  * sort: Lê linhas de um arquivo e imprime a versão ordenada crescentemente. A opção -n indica que as linhas representam números, a opção -r  ordena decrescentemente o arquivo e -u elimina elementos duplicados.

	
  * uniq:  Lê um arquivo e descarta linhas idênticas sucessivas, imprimindo o resultado. Caso o arquivo esteja ordenado, elimina linhas duplicadas. A opção -c imprime o número de vezes sucessivas que uma linha apareceu no arquivo.

	
  * grep: Esse é um clássico. Recupera linhas que contenham uma palavra ou expressão regular: muito útil para filtros. A opção -v faz com que o comando imprima as linhas que não contenham a palavra passada como filtro (inverte o processamento).

	
  * wc: analisa um arquivo e conta quantas linhas, palavras, caracteres o arquivo possui. A opção -l imprime apenas o número de linhas de um arquivo.


Encadeando esses comandos de forma apropriada, é possível se obter informações bem interessantes de forma muito rápida. Por exemplo, se considerarmos o seguinte arquivo:

SCEP   2   PERFECT SCBF   2   P ERFECT SCCC   1   MISC
SCCC   3   P ERFECT SCSG   2   MISC SCCC   3   MISC SCSG   1   MISC
SCSB   1   P ERFECT SCRF   1   PERFECT  SCAC   1   PERFECT

Digamos que eu queira saber quantas vezes cada número aparece na segunda coluna, apenas nas linhas contendo a flag PERFECT. O comando em  shell seria o seguinte:

grep PERFECT file  |  cut -f2 -d" " | sort -n | uniq -c 

C.Q.D. Have fun !
